---
title: Vim技巧
date: 2020-9-29 11:20:07
updated: 2020-9-29 11:20:07
tags:
  - Vim
excerpt: VIM快捷键和的记录
index_img: https://s3.ax1x.com/2020/12/27/r5NO5q.png
---

## Normal模式

### 光标移动

 `h` `j` `k` `l` 光标移动

`o` `O` 向下向上换行并插入

`i` `a` 向前向后插入

`I` `A` 行首行尾插入

`w` `W` 向后跳转到词首部, 空字符+符号分割 空字符分割(符号和字母算作词)

`e` `E` 向后跳转到词尾部, 空字符+符号分割 空字符分割

`b` `B` 向前跳转到词首部, 空字符+符号分割 空字符分割

`ge` `gE` 向前跳转到词尾部, 空字符+符号分割 空字符分割

移位前面加数字可以移动固定数目

`0` `$` 移动到行首和行尾

`^` 移动到行首非空字符处(行尾一般没有空字符, 所以没有对应的)

`gg` `G` 移动到文本首部 尾部

`{` `}` 跳转到上一个 下一个 空行(即使只包含空格, 制表符也不算)

<!-- more -->

### 文本编辑

`d` 删除

`dd` 删除一行

`D` `d$` 删除右侧文本

`d+光标移位` 可以删除从当前光标到移位光标的文本或行数, 如果是移动行就会整行删除,移位前加数字可以删除额外的移位次数

`c` 删除并进入插入模式

`cc` 不同于`dd` 删除会保留空行, 而且从当前行的空字符后开始插入, 保留了本行的indent

`c+光标移位` 可以删除从当前光标到移位光标的文本或行数, 如果是移动行就会整行删除,移位前加数字可以删除额外的移位次数(类比d)

`s` 删除单个字符并插入, 前面加数字可以删除n个字符

`r+输入` 替换字符

 `x` 删除单个字符

`u` 撤销

`CTRL+r` 重做

`yy` 复制一行

`y+光标移位` 可以复制从当前光标到移位光标的文本或行数, 如果是移动行就会整行复制,移位前加数字可以复制额外的移位次数(类比d, c)

`p` 粘贴

`[count]+p` 复制几次

### 查找匹配

`*` 精确匹配当前光标所在的词(数字字母下划线)

`命令+iw` 对一整个词进行操作, 例如 `viw` 为选中光标所在的词, 还有 `ciw` `diw` 等等

`f{char}` `F{char}` 一行内正向 反向查找字符

`t{char}` `T{char}` 一行内正向 反向查找字符并移动到字符前一个 后一个位置

`[count];` 重复上一个 `f F t T` 多次

`[count],` 反向重复上一个 `f F t T` 多次

`[count]-` 向上多行, 光标回到行首

`[count]+` `[count]CTRL+M` `[count]ENTER` 向下多行, 光标回到行首

### 屏幕显示

`SHIFT+ENTER` 将最后一行作为屏幕第一行显示

`zz` 当前行作为屏幕中间行显示

`zt` 当前行作为屏幕顶部显示

`zb` 当前行作为屏幕底部显示

### 拼写检查

开启拼写检查`set spell`, `set spelllang=en_us,cjk`

`]s` 跳到下一处拼写错误

`[s` 跳到上一处拼写错误

`z=` 更正建议

`zg` 添加当前单词到忽略

`zw` 删除忽略

`zug` 撤销 `zg` `zw` 操作

插入模式可以用一下命令更正单词

`CTRL+x s` 打开补全功能更正单词, 很好用

## Insert模式

## Visual模式

## 查找模式

`/` 查找模式

`*` `/text`  `#` `?text` 向前向后查找

## 命令

## 插件

## 配置文件